
 Bedingt durch die zunehmende Volatilität der Umwelt sind Unternehmen mehr denn je gefordert sich, stetigen Veränderungen, einem wachsenden Wettbewerbsdruck und höheren Kundenansprüchen anzupassen. Durch diesen gestiegenen Bedarf an Flexibilität sowie eine stärkeres Maß an Kundenorientierung müssen Unternehmen, um wettbewerbsfähig zu bleiben, ihre Prozesse immer zielgerichteter, effizienter und effektiver gestalten \parencite[S. 3]{dammer2008multiprojektmanagement}.
 
 Zur Bewältigung dieser Anforderungen organisieren Unternehmen große Teile ihrer Geschäftsaktivitäten in Projektform \parencite[S. 31]{heintel2015projektmanagement}. Die Zusammenführung verteilter Unternehmenskompetenzen, sowie die leichtere Kosten-Nutzen-Betrachtung der einzelnen Projekte machen Projektarbeiten zu einer vielversprechenden Form der Arbeitsorganisation in Unternehmen \parencite[S. 3]{dammer2008multiprojektmanagement}. Laut der Forschungsgruppe Multiprojektmanagement gaben Zwei-Drittel der befragten Unternehmen an, Projektmanagement als wettbewerbsentscheidende Kernkompetenz zu betrachten \parencite[S. 31]{heintel2015projektmanagement}.
 
 Während die Erfolgsfaktoren beim Projektmanagement vergleichsweise gut erforscht sind, stehen Organisationen zunehmend vor der Herausforderung, das Management vieler Projekte in Form von Projektportfolios zu bewältigen. Hinzu kommt, dass neben der gestiegenen Anzahl auch die Komplexität der Projekte zugenommen hat. So entwickelte sich das Multiprojektmanagement in den letzten Jahren zu einem neuen Aufgabenschwerpunkt des strategischen Projektmanagements. \parencite[S. 33]{germu2008akteumpm}
     
 Das Multiprojektmanagement ist keine triviale Aufgabe und es ergeben sich neue Herausforderungen für die Führung und Steuerung von Organisationen. Dammer (2008) adressiert diese Herausforderungen sowohl in der vertikalen als auch in der horizontalen Unternehmenskoordination. So muss zur Sicherstellung der organisatorischen Effektivität die Auswahl der Projekte, auf die Unternehmensstrategie abgestimmt werden. Zusätzlich besteht ein Bedarf an Koordination zwischen Projekten und zwischen Projekt und Linien-Organisation. \parencite[S. 8]{dammer2008multiprojektmanagement}
 
 Es ist davon auszugehen, dass für ein gut abgestimmtes, ergebnisorientiertes Projektportfoliomanagement ein erheblicher Austausch- und Abstimmungsbedarf zwischen den verschiedenen Akteuren und Organisationseinheiten besteht. Dementsprechend wird eine transparente, übersichtliche Informationsgrundlage benötigt, aus welcher die beteiligten Personen ihre erforderlichen Informationen ziehen können.
 In dieser Arbeit wird die Annahme getroffen, dass eine konzeptuelle Modellierungssprache ein Instrumentarium zum Abstimmungsbedarf zwischen Akteuren und zum Informationsaustausch darstellen kann. Durch konzeptuelle Modellierungssprachen können dabei Unternehmensmodelle gestaltet werden. Durch Unternehmensmodelle und deren inhärente Eigenschaften soll eine übersichtliche Entscheidungsgrundlage für die Akteure des Multiprojektmanagements geliefert werden.  \pagebreak
 
 
 \section*{Zielsetzung}
 
 Diese Arbeit strebt die Vorbereitung einer konzeptuellen Modellierungssprache für das Multiprojektmanagement an, die in das Instrumentarium der Unternehmensmodellierung eingebunden ist. Sie zielt dabei auf eine verbesserte diskursive Entscheidungsunterstützung der beteiligten Akteure im Multiprojektmanagement ab und soll dafür geeignete Konzepte zur Verfügung stellen. Dabei soll es ermöglicht werden, die Modellkonstrukte mit den wichtigsten, für den jeweiligen Modelltyp relevanten, Informationen anzureichern und so eine Komplexitätsreduktion zur Folge haben. Die Vorgehensweise richtet sich fragmentär an dem von Frank (2010) vorgeschlagenen Vorgehensmodell (siehe Abbildung \ref{fig:macroprozessfrank}) zur Entwicklung einer DSML. Zur Vorbereitung der Modellierungssprache werden in dieser Arbeit jedoch nur die ersten vier Prozessschritte berücksichtigt, wobei als Vorstufe eine Auseinandersetzung mit dem Multiprojektmanagement erfolgt.
 
 
 
 
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{MAcroprozessFrank}
	\caption{Makro-Prozess zur Entwicklung einer DSML nach Frank (2010, S. 9)}
	\label{fig:macroprozessfrank}
\end{figure}
 

 

  \pagebreak
 
 \section*{Aufbau der Arbeit}
 
 Die vorliegende Arbeit erstreckt sich über insgesamt sechs Kapitel. Nach dieser Einleitung findet in \textbf{Kapitel 2} eine Definition wichtiger Begrifflichkeiten des Multiprojektmanagements und der Unternehmensmodellierung statt, um ein gemeinsames Verständnis zu schaffen und den inhaltlichen Rahmen dieser Abschlussarbeit abzustecken.
 
 Anschließend wird in \textbf{Kapitel 3} eine einführende Betrachtung des Multiprojektmanagements vorgenommen. Dabei werden wesentliche Konzepte und Eigenschaften herausgearbeitet, die für ergebnisorientiertes Projektportfoliomanagement maßgeblich sind. Gleichzeitig sollen Herausforderungen identifiziert werden, anhand derer sich erkennen lässt, wo Modelle einen unterstützenden Beitrag im Multiprojektmanagement leisten können.
  
 Aufbauend auf den daraus gewonnenen Erkenntnissen werden in \textbf{Kapitel 4} Anforderungen zur Entwicklung einer Modellierungssprache für das Multiprojektmanagement abgeleitet. Neben der Vorstellung generischer Anforderungen werden auf Grundlage der essenziellen Konzepte des Multiprojektmanagements, spezifische Anforderungen und Einsatzzwecke herausgearbeitet. Anschließend erfolgt die Vorstellung  möglicher Diagrammtypen. Daraufhin werden bereits existierende Ansätze der Unternehmensmodellierung hinsichtlich der aufgestellten Anforderungen evaluiert.
 
 In \textbf{Kapitel 5} erfolgt ausschnittsweise eine Spezifikation der abstrakten Syntax und Semantik, verbunden mit einer Diskussion über mögliche Designentscheidungen.
 
 Das abschließende \textbf{Kapitel 6} enthält, neben einem Fazit der erzielten Ergebnisse, Reflexionen über die Limitationen dieser Arbeit. Darüber hinaus wird versucht, eine Perspektive über mögliche Anschlussforschungen zu der vorliegenden Thematik zu eröffnen.
 
 
 
 
  
 
 
 